\documentclass[10pt,a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\author{Víctor tienza}
\title{Lenguajes de marca:}
\date{Tema 3  Lenguaje HTML}


% para índice indexado 
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	colorlinks=true, % make the links colored
	linkcolor=black, % color TOC links in blue
	urlcolor=red, % color URLs in red
	linktoc=all % 'all' will create links for everything in the TOC
}

\usepackage{tcolorbox} %para las cajas
\tcbset{colback=cyan!10!white,colframe=black!85!white,bottomrule=1mm,fonttitle=\sffamily\bfseries\large}

%poner nombres en español
\renewcommand{\chaptername}{Capítulo}
\renewcommand{\partname}{Bloque}
\renewcommand{\contentsname}{Índice}

\begin{document}
	
	%titulo y indice del documento
	\maketitle
	\tableofcontents

\chapter{Cronologia}
	\begin{tcolorbox}[adjusted title=1993: ]
	{\bf Hypertext Markup Language(Primera versión)${,}$ publicado por la IETF como Working-Draft(no era un estándar todavía).}\\
		Permitía principalmente el uso de párrafos, cabeceras, saltos de línea, imágenes, enlaces y listas de elementos. Además definía la Estructura Básica de Documento y se añadieron las etiquetas de negrita, itálica y formularios.
	\end{tcolorbox}
	
	\begin{tcolorbox}[adjusted title=1995: ]
		\textbf{ HTML 2.0, publicado por la IETF como documento RFC-1866.}\\
		Define los elementos de INPUT, SELECT y TEXTAREA. También se redefinen los enlaces, las listas de imágenes y las cabeceras. 
	\end{tcolorbox}
	
	\begin{tcolorbox}[adjusted title=1997: ]
		\textbf{ HTML 3.2, publicado como Recomendación del W3C.}\\
		Añadió las tablas, los atributos de alineación y las imágenes de fondo, e incluyó scripts y hojas de estilo (CSS). Formalizó el uso de colores de fondo, textos y enlaces, así como tamaños de imágenes y alineaciones.
	\end{tcolorbox}
	
	\begin{tcolorbox}[adjusted title=1998: ]
		\textbf{ HTML 4.0, publicado como Recomendación del W3C.}\\
		Incorpora el uso de framesy la posibilidad de añadir objetos. Define las etiquetas DIV y SPAN, que usadas con CSS pueden crear nuevas etiquetas. 
	\end{tcolorbox}
	
	\begin{tcolorbox}[adjusted title=1999: ]
		\textbf{ HTML 4.01: publicado como Recomendación del W3C.} 
	\end{tcolorbox}
	
	\begin{tcolorbox}[adjusted title=2000: ]
		\textbf{ ISO/IEC 15445:2000(basado enHTML 4.01 sintaxis estricta)}
		 publicado como ISO/IEC Estándar Internacional.
	\end{tcolorbox}
	
	\begin{tcolorbox}[adjusted title=2000: ]
		\textbf{ XHTML 1.0, publicado como Recomendación del W3C.}\\
	(se revisó y volvió a publicar en 2002).
	\end{tcolorbox}
	
	\begin{tcolorbox}[adjusted title=2010: ]
		\textbf{ HTML5}
	\end{tcolorbox}

\chapter{Entornos web}
	Se basan en la explotación de los recursos existentes el WWW {\em(WorldWideWeb).}\\
	
	Esta red es un conjunto de recursos de información, estructurada en forma de hipertexto y que se encuentra operativa mediante la red internet.\\
	
	Para ello se emplean:\\
	\begin{itemize}
		\item Lenguaje de marcas que permite manejar la información en forma de hipertexto {\bf HTML} (HypertText Markup Language)
		\item Protocolo {\bf HTML} (HyperText Transfer Protocol)
		\item Uniform Resource Locator ({\bf URL}): Especifica cómo a cada página de información se le asocia un "nombre" único.
	\end{itemize}

	La estructura de un documento contiene:
	\begin{itemize}
		\item Texto simple. Ej. Artículo de opinión.
		\item Imágenes: Ej. Foto.
		\item Enlaces a otros elementos:
		\begin{itemize}
			\item Locales: Enlaces a lugares del mismo documento.
			\item Remotos: Enlaces a otros documentos del mismo servidor o de otro distinto. 
		\end{itemize}
	\end{itemize}

\chapter{Acceso a información}
	Para acceder a la información en hipertexto:
	\begin{itemize}
		\item Navegador Web: Programa que permite el acceso a los recursos mediante protocolos y lenguajes de hipertexto.
		\item Servidor Web: Son ordenadores que atienden  a peticiones de otros equipos a través de protocolos de transferencia de información (http, https, ftp, etc)  En los servidores web se almacenan las páginas web que contienen los recursos a los que se quiere acceder del servidor.
	\end{itemize}

\chapter{Servidor web}
	\begin{itemize}
		\item Un servidor web es un programa que sirve para atender y responder a las diferentes peticiones de los navegadores, proporcionando los recursos que soliciten usando el protocolo HTTP o el protocolo HTTPS. 
		\item Un servidor web básico cuenta con un esquema de funcionamiento muy simple, basado en ejecutar infinitamente el siguiente bucle:
	\end{itemize}
	\begin{tcolorbox}[adjusted title=SERVIDOR: ]
		\begin{enumerate}
			\item Espera peticiones en el puerto TCP.
			\item Recibe una petición. 
			\item Busca el recurso.
			\item Envía el recurso utilizando la misma conexión por la que recibió la petición.
			\item Vuelve al primer punto.
		\end{enumerate}
	\end{tcolorbox}
		\begin{tcolorbox}[adjusted title=CLIENTE: ]
		\begin{enumerate}
			\item Cliente realiza una petición por protocolo http.
			\item Servidor recibe la petición
			\item Buscar el recurso asociado.
			\item Envía el recurso al cliente en el protocolo especificado
		\end{enumerate}
	\end{tcolorbox}
\chapter{Caracteristicas de HTML}
	\begin{itemize}
		\item Está estandarizado y es multiplataforma.
		\item Es un estándar internacional mantenido por el W3c. (World Wide Web Consortimum).
		\item No es un lenguaje de programación en el sentido estricto de la palabra.
		\item Un documento escrito en HTML puede ser leído e interpretado por cualquier navegador: Firefox, opera. Explorer, etc.
		\item Es un lenguaje de marcas o etiquetas muy sencillo que permite describir hipertexto.
		\item La descripción se basa en especificar en el texto la estructura lógica del contenido así como los diferentes efectos que se quieren dar.
		\item La presentación final de dicho texto se realice por un programa intérprete especializado (como Explorer, Mozilla Firefox...).
		\item Documentos HTML son ficheros de texto (ASCII) que se pueden crear  con cualquier editor de texto (notepad, vi, emacs, ...).
		\item La extensión de los ficherosque contienen código HTML es.html o .htm
		\item Existeneditores visualescomo Macromedia Dreamweaver, Microsoft FrontPage, etc. Pero:
		\begin{itemize}
			\item Pueden llegar a generar código HTML de muy baja calidad 
			\item Esto se soluciona mediante la {\em Refactorización código}.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
\chapter{Estructura HTML}
	\begin{verbatim}
	<html>(Etiqueta que indica que lo que viene a continuación es un documento HTML)
		<head> (Etiqueta de apertura de la cabecera)</head>(Etiqueta de cierre de la cabecera)
		<body>(Etiqueta de apertura del cuerpo)
		</body>(Etiqueta de cierre del cuerpo)
	</html>(Etiqueta de cierre del documento)
	\end{verbatim}
	\begin{enumerate}
		\item DTD (Data TypeDefinition, en castellano Definición de Tipos de Documento).
		\item DTD indica qué elementos, atributos, etcétera, tiene un documento y cómo se anidan.
	\end{enumerate}
	
\chapter{Tipo de documento}
	\begin{verbatim}
	<!DOCTYPE HTML PUBLIC "FPI" "URL_DTD"> 
	\end{verbatim}
	Donde:
	\begin{itemize}
		\item FPI:(FormatPublicIdentifiero Identificador Público de Formato) 
		\item URL\_DTD (URL de la DTD)
	\end{itemize}
	
	

\end{document}
